[Shek_Mun_201511.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Shek_Mun_201511.jpg "fig:Shek_Mun_201511.jpg")
[Shek_Mun_201604.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Shek_Mun_201604.jpg "fig:Shek_Mun_201604.jpg")
[1_On_Kwan_Street_Site_201604.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:1_On_Kwan_Street_Site_201604.jpg "fig:1_On_Kwan_Street_Site_201604.jpg")的[京瑞廣場](../Page/京瑞廣場.md "wikilink")\]\]
[Shek_Mun_2016.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Shek_Mun_2016.jpg "fig:Shek_Mun_2016.jpg")的一方\]\]
[Sha_Tin_Community_Green_Station_View_201505.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Sha_Tin_Community_Green_Station_View_201505.jpg "fig:Sha_Tin_Community_Green_Station_View_201505.jpg")
[On_Muk_Street_Park_201604.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:On_Muk_Street_Park_201604.jpg "fig:On_Muk_Street_Park_201604.jpg")而進行的重置工程\]\]

**石門**（）位於[香港](../Page/香港.md "wikilink")[新界](../Page/新界.md "wikilink")[沙田區東北方](../Page/沙田區.md "wikilink")，西南面向[小瀝源渠和](../Page/小瀝源渠.md "wikilink")[圓洲角](../Page/圓洲角.md "wikilink")，東南向[小瀝源](../Page/小瀝源.md "wikilink")，初時名為第11區的工業用地，是沙田區內繼[火炭後發展的第二個工業區](../Page/火炭.md "wikilink")。

## 歷史

現時稱為「石門」的區域，在1970年代尚未填海前，是[沙田海的一部份](../Page/沙田海.md "wikilink")，當時的海岸線大約位於現今[大老山公路一帶](../Page/大老山公路.md "wikilink")，而當年的石門就是位於沿岸的位置。填海後，這大幅土地繼大圍和火炭之後，被劃為工業區。1990年代由於[香港工業北移](../Page/香港工業.md "wikilink")，石門工業區重新規劃，將區內發展地盤面積加大，增加樓宇使用效率，再放寬建築高度；而區內因應大型車輛的需要，加大道路的轉角位角度，行人道亦相應加闊，為美化環境，加上種植地帶。政府逐步放寬對工業區的規劃限制，更於2000年起轉型成商貿區。區內的工貿大廈群與三個靠近[城門河的私人屋苑以](../Page/城門河.md "wikilink")[大涌橋路分隔](../Page/大涌橋路.md "wikilink")。

2010年一幅位於安耀街、安群街與安麗街交界、沙田市地段第433號的商貿用地，以8.16億元批予[滙豐銀行](../Page/滙豐銀行.md "wikilink")，年期為50年。滙豐表示將於該地建後勤中心。同年政府有意在安興里興建[骨灰龕場](../Page/骨灰龕.md "wikilink")，遭到當地居民強烈反對。

2011年底，[億京投得的兩幅靠近馬鐵石門站的安群街商業地皮](../Page/億京發展.md "wikilink")，其中安群街1號最近拆售成交呎價約8,000多元，而2014年，新地以6.7億奪得石門安耀街商貿地。

到2013年，政府為解決住屋單位不足問題，房署興建4幢樓高33至47層的超高層公屋，提供3,010個單位，於2014年動工，預計2017年入伙。\[1\]

到2016年5月，政府有意於石門興建有4萬個龕位的公營骨灰龕場，雖居民強烈反對，但區議會以25票贊成，3票反對，8票棄權下，通過支持興建。\[2\]

## 街道名稱

區內街道全部以「安」字起首，包括安景街、安平街、安心街、安群街、安明街、安耀街、安麗街、[安睦街](../Page/安睦街.md "wikilink")、安睦里及安興里。

## 設施

[港鐵](../Page/港鐵.md "wikilink")[馬鞍山綫在此設有一座](../Page/馬鞍山綫.md "wikilink")[鐵路站](../Page/鐵路站.md "wikilink")——[石門站](../Page/石門站_\(香港\).md "wikilink")，在該站以南為學校區及[碩門邨](../Page/碩門邨.md "wikilink")。穿越[大老山公路在石礦場舊址有](../Page/大老山公路.md "wikilink")[沙田建造業訓練中心及](../Page/建造業訓練委員會.md "wikilink")[沙田廢物轉運站](../Page/沙田廢物轉運站.md "wikilink")。小瀝源渠旁設[賽馬會傑志中心](../Page/賽馬會傑志中心.md "wikilink")。

## 未來發展

石門未來有多個住宅入伙。碩門邨二期會有四座樓高31至45層的住宅大廈。而安睦街擬建約560個資助出售房屋單位，可容納1,700位居民。2016年10月，政府向地區人士「摸底」，計劃收回啟用僅一年的[賽馬會傑志中心](../Page/賽馬會傑志中心.md "wikilink")，改作興建三幢資助出售房屋，結果引起體育界及地區人士強烈反對。\[3\]

## 著名地點

  - [香港浸會大學國際學院石門校園](../Page/香港浸會大學國際學院.md "wikilink")（HKBU CIE）

  - [香港浸會大學附屬學校王錦輝中小學](../Page/香港浸會大學附屬學校王錦輝中小學.md "wikilink")

  - [基督教國際學校](../Page/基督教國際學校.md "wikilink")

  - [新界鄉議局大樓](../Page/新界鄉議局大樓.md "wikilink")

  - [京瑞廣場](../Page/京瑞廣場.md "wikilink")

  - [碧濤花園](../Page/碧濤花園.md "wikilink")

  -
  - [濱景花園](../Page/濱景花園.md "wikilink")

  - [碩門邨](../Page/碩門邨.md "wikilink")

  - [香港沙田萬怡酒店](../Page/香港沙田萬怡酒店.md "wikilink")

  - [綠在沙田](../Page/綠在沙田.md "wikilink")

  - [石門滙豐大廈](../Page/石門滙豐大廈.md "wikilink")

  - 安睦街公園

## 圖集

<File:HKBU> Shek Mun Campus
201505.jpg|[香港浸會大學國際學院及王錦輝中小學](../Page/香港浸會大學國際學院.md "wikilink")
<File:HK> International Christian School 201505.JPG|基督教國際學校
[File:HK_CICTA_ShatinTrainingGround.JPG|沙田建造業訓練中心](File:HK_CICTA_ShatinTrainingGround.JPG%7C沙田建造業訓練中心)
[File:HK_ShtinTransferStation.JPG|沙田廢物轉運站](File:HK_ShtinTransferStation.JPG%7C沙田廢物轉運站)
<File:The> Jocket Club KitChee Centre Site 201505.jpg|賽馬會傑志中心
<File:Shek> Mun Estate 2009.jpg|[碩門邨](../Page/碩門邨.md "wikilink")
<File:HK> Shatin Garden Vista.jpg| <File:HK> Ranava
Garden.jpg|[濱景花園](../Page/濱景花園.md "wikilink") <File:HK>
HeungYeeKukNewTerritoriesBuilding.JPG|[新界鄉議局大樓](../Page/新界鄉議局大樓.md "wikilink")

## 區議會議席分佈

為方便比較，以下列表主要以[小瀝源渠](../Page/小瀝源渠.md "wikilink")、[城門河及](../Page/城門河.md "wikilink")[大老山公路以南為範圍](../Page/大老山公路.md "wikilink")。

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>年度/範圍</p></th>
<th><p>2000-2003</p></th>
<th><p>2004-2007</p></th>
<th><p>2008-2011</p></th>
<th><p>2012-2015</p></th>
<th><p>2016-2019</p></th>
<th><p>2020-2023</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/碧濤花園.md" title="wikilink">碧濤花園</a>、<a href="../Page/翠湖花園.md" title="wikilink">翠湖花園及</a><a href="../Page/濱景花園.md" title="wikilink">濱景花園</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/碩門邨.md" title="wikilink">碩門邨第一期</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/碩門邨.md" title="wikilink">碩門邨第二期</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 交通

<div class="NavFrame collapsed" style="color: black; background-color: #FFFF00; margin: 0 auto; padding: 0 10px; text-align: left;">

<div class="NavHead" style="background-color: #FFFF00; margin: 0 auto; padding: 0 10px; font-weight:normal;">

**交通路線列表**

</div>

<div class="NavContent" style="background-color: #FFFF00; margin: 0 auto; padding: 0 10px;">

  - [港鐵](../Page/港鐵.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - <font color="{{馬鞍山綫色彩}}">█</font>[馬鞍山綫](../Page/馬鞍山綫.md "wikilink")：[石門站](../Page/石門站_\(香港\).md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 碩門邨巴士總站

<!-- end list -->

  - [大涌橋路](../Page/大涌橋路.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [小瀝源路](../Page/小瀝源路.md "wikilink")

</div>

</div>

## 參見

  - [小瀝源](../Page/小瀝源.md "wikilink")
  - [火炭](../Page/火炭.md "wikilink")

## 參考文獻

  - 《沙田新市鎮規劃故事》，陳達才 編著，星島出版，ISBN 978-962-6727-03-4

## 外部連結

{{-}}

[石](../Page/category:石門.md "wikilink")
[category:紅色公共小巴禁區](../Page/category:紅色公共小巴禁區.md "wikilink")

1.  [馬鞍山擬建43層「最高居屋」
    東方日報 2013-08-27](http://orientaldaily.on.cc/cnt/news/20130827/00176_048.html)
2.  [沙田區議會通過石門建骨灰龕場 議員促場內禁化寶燒香
    蘋果日報 2016-05-12](http://hk.apple.nextmedia.com/realtime/news/20160512/55094827)
3.